**大齡單身女性**（），也称为“**大龄未婚女性**”、“**老姑婆**”\[1\]\[2\]\[3\]或“**剩女**”\[4\]，是年紀超過一般的結婚年紀但是尚未結婚，或是被社會認為不可能結婚的女性，尤其是指拥有自力更生独立经济基础充裕的中产阶级及以上的女性\[5\]，常见于[发达国家及](../Page/发达国家.md "wikilink")[发展中国家的较发达地区](../Page/发展中国家.md "wikilink")。

各個社會文化中的適婚年紀不同，一般而言，一個18歲的單身女性，通常不被稱為大齡單身女性，但是一個超過35歲的單身女性，就可能被人稱為大齡單身女性。同義詞為**老處女**（）。大齡單身女性的對應詞是“王老五”或“剩男”\[6\]。

這些都可能含[貶義](../Page/貶義.md "wikilink")
、被視為是一種[歧視或是具有減損他人價值的用語](../Page/歧視.md "wikilink")，其描述狀況主要是[單身](../Page/單身.md "wikilink")。

## 舆论环境

### 发展中国家及保守年代

  - 发展中国家里，长久以来社会风气观念對大龄未婚女性有很多种称呼，其中的感情色彩和舆论观念既有赞美夸奖也有嘲讽鄙视。

<!-- end list -->

  - 思想观念较刻板单一的人们总认为任何人生都必然需要结婚生子，尤其任何女性或多或少必须依靠婚姻养活，婚姻对于任何时代的任何女性都必定是事关生死存亡的生存工具，任何大龄未婚女性都必定生活凄苦心灵空虚，他们称呼这类人群为“老剩女（[中國大陸和](../Page/中國大陸.md "wikilink")[香港近年出現的稱呼](../Page/香港.md "wikilink")）、中女（香港近年出現的稱呼），[粵語中更有漏洞鸡蛋](../Page/粵語.md "wikilink")、卖剩蔗、箩底橙、攝灶罅\[7\]”。

### 发达国家及多元化年代

  - 发达国家里，思想观念较为个性化、比较容易接受新思想的人们认为，如果女性能有自力更生的独立经济基础自给自足，那么大龄未婚女性其实无非是因人而异因地制宜的个人选择而已，甚至很多时候如果你的性格作风、兴趣爱好真不适合结婚这一生活方式，那么不结婚才是真正适合自己的，也才能真正生活开心、快乐，尤其是对于一些特别热爱[自由的人而言](../Page/自由.md "wikilink")，结婚之后常常生活质量持续滑低、幸福感每况愈下。此外，是否結婚本身是女性的個人選擇，大龄未婚女性一般有独立经济能力。

<!-- end list -->

  - 发达国家里，大龄未婚女性纯属常见现象，甚至终身未婚未育也并非罕见个案，多元化的多种生活方式和平共存。

## 主要原因

大齡未婚女性的形成原因多種多樣，常見的是以下幾種\[8\]\[9\]：

### 自愿大龄不婚

  - 自力更生的经济基础足以自给自足，婚姻对於越来越多的现代女性而言早已不是事关生死存亡的生存工具。
  - [社会福利制度的齐全](../Page/社会福利.md "wikilink")、完善、安稳，使得“养儿防老”等之类的观念逐渐过时淘汰，此情况在[欧洲尤其盛行](../Page/欧洲.md "wikilink")。
  - 追求个人自由，希望永远拥有自由空间以坚持个人兴趣和人生，而且乐意长期[恋爱](../Page/恋爱.md "wikilink")，无需婚姻。
  - 追求比较纯粹比较真诚的爱情，有些思想观念较于个性化、自由化的女性觉得婚姻里往往都有太多与爱情本身无关的事，而且如果一对恋人真的互相适合天长地久，那么其实结婚与否无非是因人而异的个人选择而已。
  - 当代婚姻的保障性功能、意義和重要性降低，越来越多人觉得婚姻早就不是必需品。

### 被迫大龄未婚

  - 童年经历过因父母婚姻矛盾所引发的的家庭悲剧（包括一些万劫不复的闹出人命的夺命悲剧），即使长大后渴望结婚，但心理阴影始终笼罩折磨。
  - 有些职场女性一味追求事业发展，完全不关心感情生活，结果最终不仅没得结婚，连正常的基本的男欢女爱都名花无主。
  - “ABCD搭配论”在古今中外似乎都通用：“男强女弱”这一搭配规则，令某些学历超级高的女博士、成就超级强的女强人等的感情生活十分寂寞，而且很多男性都坦言说“如果自己的妻子或伴侣比自己更优秀更风光，那对于男性潜意识里的很多感受相当受创”。
  - 由於當地法令禁止而無法結婚的[LGBT族群](../Page/LGBT.md "wikilink")。

## 未来情况

可分為非自願單身和自願單身兩種\[10\]：

### 乐意永远不婚

希望獨善其身，始终觉得婚姻不适合自己；而且，没结婚不等于没爱情，這類女性同樣擁有持久戀愛（包括[同居等](../Page/同居.md "wikilink")），甚至與同一對象終身戀愛也可能。

### 无奈继续未婚

希望有一個與跟自己真心相愛的對象組織一个温馨的[家](../Page/家庭.md "wikilink")，为此宁缺勿滥地挑选结婚对象，但当她们為了許多或主觀或客觀的原因错过择偶最佳时期时，可结婚的对象愈来愈少。

## 另見

  -
  - [光棍節](../Page/光棍節.md "wikilink")

  - [單身貴族](../Page/單身貴族.md "wikilink")

  - [獨身主義](../Page/獨身主義.md "wikilink")

  - [自梳](../Page/自梳.md "wikilink")

  - [敗犬](../Page/敗犬.md "wikilink")

## 参考文献

[Category:女性称谓](../Category/女性称谓.md "wikilink")
[Category:年龄](../Category/年龄.md "wikilink")
[Category:單身](../Category/單身.md "wikilink")
[Category:价值观](../Category/价值观.md "wikilink")
[Category:厭女](../Category/厭女.md "wikilink")
[Category:人文主义](../Category/人文主义.md "wikilink")
[Category:俗語](../Category/俗語.md "wikilink")
[Category:成见](../Category/成见.md "wikilink")
[Category:特定人群稱謂](../Category/特定人群稱謂.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.  [盛世‧剩女
    香港電台「通識網」](http://www.liberalstudies.tv/relationships/ls_relationships_35.html)
6.
7.  [“摄灶罅”只是笑话](http://www.ycwb.com/epaper/ycwb/html/2011-03/09/content_1056876.htm)
    《羊城晚报》2011年3月9日
8.  [＜算你狠維基百科＞剩女](http://www.libertytimes.com.tw/2010/new/mar/22/today-gender3.htm)
    《自由時報》2010年3月22日 廣宏一
9.  [深圳男多女少
    剩女竟第二多](http://news.chinatimes.com/focus/11050104/112012041300111.html)《中時電子報》2012年4月13日
    劉曉霞
10. [怕成「剩女」
    三成港女草草嫁](http://hk.news.yahoo.com/%E6%80%95%E6%88%90-%E5%89%A9%E5%A5%B3-%E4%B8%89%E6%88%90%E6%B8%AF%E5%A5%B3%E8%8D%89%E8%8D%89%E5%AB%81-220829441.html)《星島日報》2011年10月16日